\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../../share/doc/LatexMacros}
\title{九州大学情報基盤研究開発センター，東京大学情報基盤センター，名古屋大学情報基盤センターのスパコンにおけるOpenFOAMベンチマークテスト}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2024年9月18日(Ver.1)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  東京大学情報基盤センターと筑波大学計算科学研究センターが共同で運営する最先端共同HPC基盤施設(JCAHPC)が次期に導入するスパコンMiyabiは，
  NVIDIA GH200 Grace-Hopper SuperchipのGPUを中心としたシステムとなる\cite{gpu_porting}．
\item
  日本の他のスパコンもGPU中心のシステムに移行することが予想されることから，
  大規模計算を視野にいれたOpenFOAMユーザはGPU移行を早々に行う必要がある．
\item
  ここでは，
  GPUノードを有する九州大学，東京大学，名古屋大学のスパコンにおける，
  High Performance Computing Technical Committee(HPC技術委員会)\cite{RepositoryHPCTC}の
  3-D Lid Driven cavity flow(3次元キャビティ流れ)のベンチマークテストの結果を報告する．
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../doc/fig/HPCTC/Lid_driven_cavity-3d.png}\cite{PETSc4FOAM}
\end{center}
\section{HPC技術委員会の3次元キャビティのベンチマーク}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../doc/fig/HPCTC/Lid_driven_cavity-3d.png}\\
  図引用\cite{PETSc4FOAM}
\end{center}
{\small
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.3\zh}
\item
  格子数
  \begin{itemize}
  \item
    S問題: 1M ($100^3$)
  \item
    M問題: 8M ($200^3$)
  \item
    XL問題: 64M ($400^3$)
  \item
    XXL問題: 216M ($600^3$)
  \end{itemize}
\item
  1ステップの解析時間 : 1ステップと2ステップの解析時間(Execution Time)の差\\
  \begin{itemize}
  \item
    解析時間が小さいS問題のみ，
    1ステップから11ステップまでの解析時間の平均
  \end{itemize}
\item
  全ケースにおいて残差が収束判定基準以下に収束するよう，
  圧力に関する線形ソルバの最大反復回数を10000に変更した以外は，
  線形ソルバの設定はXL問題と同一とした
\item
  領域分割手法はscotch．
\end{itemize}
}
\section{検討システム}
\subsection{九州大学情報基盤研究開発センターでのスパコン玄界}
\begingroup
{\footnotesize
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|l|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Genkai-A}
    & {\color{white} Genkai-B} \\
    \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{マシン名}
    & FUJITSU Server
    & FUJITSU Server \\
    \multicolumn{2}{|l|}{}
    &  PRIMEHPC CX2550 M7
    & PRIMERGY GX2560 M7\\
    \hline
    & プロセッサ名 & \multicolumn{2}{c|}{Intel Xeon Platinum 8490H (Sapphire Rapids)}\\
    CPU & プロセッサ数(コア数) & \multicolumn{2}{c|}{2 (60+60)}\\
    & 周波数 & \multicolumn{2}{c|}{1.9--3.5 GHz}\\
    & 理論演算性能 & \multicolumn{2}{c|}{7.296 TFLOPS}\\
    & メモリ帯域幅 & \multicolumn{2}{c|}{614.2 GB/s}\\ \cline{3-4}
    & メモリ容量 & 512 GiB & 1,024 GiB\\
    \hline
    & プロセッサ名 & & NVIDIA H100 (Hopper)\\
    & メモリ容量 & & 376 GiB\\
    & メモリ帯域幅 & & 9,584 GB/s\\
    GPU  & 理論演算性能 & N/A & 134.0 TFLOPS\\
    & 搭載数 & & 4\\
    & CPU-GPU間接続 & & PCI Express Gen5 x 16レーン\\
    & GPU間接続 & & NVLink x 18本\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  \textbf{\color{red} 本報で示すのは試験運用中の結果であることに注意．}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{東京大学情報基盤センターWisteria-BDEC/01}
\begingroup
{\footnotesize
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|l|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Wisteria-O (Odyssey)}
    & {\color{white} Wisteria-A (Aquarius)} \\
    \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{マシン名}
    & FUJITSU Supercomputer
    & FUJITSU Server \\
    \multicolumn{2}{|l|}{}
    &  PRIMEHPC FX1000
    & PRIMERGY GX2570 M6\\
    \hline
    & \lw{プロセッサ名} & \lw{A64FX} & Intel Xeon Platinum 8360Y\\
    & & & {(Ice Lake)}\\
    CPU & プロセッサ数(コア数) & 1 (48+アシスタントコア2or4) & 2 (36+36)\\
    & 周波数 & 2.2 GHz & 2.4 GHz\\
    & 理論演算性能 & 3.3792 TFLOPS & 5.53 TFLOPS\\
    & メモリ容量 & 32 GiB & 512 GiB\\
    & メモリ帯域幅 & 1,024 GB/s & 409.6 GB/s\\
    \hline
    & プロセッサ名 & & NVIDIA A100 (Ampere)\\
    & メモリ容量(単体) & & 40 GB\\
    & メモリ帯域幅(単体) & & 1,555 GB/s\\
    GPU  & 理論演算性能(単体) & N/A & 19.5 TFLOPS\\
    & 搭載数 & & 8\\
    & CPU-GPU間接続 & & PCI Express Gen4 x 16レーン\\
    & GPU間接続 & & NVLink x 12本\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}
\endgroup
\clearpage
\subsection{名古屋大学情報基盤センター「不老」}
\begingroup
{\footnotesize
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|l|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Type I}
    & {\color{white} Type II}\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{マシン名}
    & FUJITSU Supercomputer
    & FUJITSU Server \\
    \multicolumn{2}{|l|}{}
    &  PRIMEHPC FX1000
    & PRIMERGY GX2570 M5\\
    \hline
    & \lw{プロセッサ名} & \lw{A64FX} & Intel Xeon Gold 6230\\
    & & & {(Ice Lake)}\\
    CPU & プロセッサ数(コア数) & 1 (48+アシスタントコア2or4) & 2 (20+20)\\
    & 周波数 & 2.2 GHz & 2.10-3.90 GHz\\
    & 理論演算性能 & 3.3792 TFLOPS & 2.688 TFLOPS\\
    & メモリ容量 & 32 GiB & 384 GiB\\
    & メモリ帯域幅 & 1,024 GB/s & 281.5 GB/s\\
    \hline
    & プロセッサ名 & & NVIDIA V100 (Volta)\\
    & メモリ容量(単体) & & 32 GB\\
    & メモリ帯域幅(単体) & & 900 GB/s\\
    GPU  & 理論演算性能(単体) & N/A & 7.8 TFLOPS\\
    & 搭載数 & & 4\\
    & CPU-GPU間接続 & & PCI Express 3.0 x 16レーン\\
    & GPU間接続 & & NVLink x 12本\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  他にもType IIIサブシステムやクラウドシステムがあるが省略．
\end{itemize}
\section{使用したソフトウェア}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \textbf{ESI版OpenFOAM}
  \begin{itemize}
      \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    ソフトウェア: OpenFOAM-v2406
  \item
    \textbf{OpenFOAMの標準の線形ソルバを使用 {\color{red} (CPUで実行)}}
    \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{0.5\zh}
    \item
      線形ソルバ : PCG (Preconditioned Conjugate Gradient)
    \item
      前処理 :DIC (Diagonal-based Incomplete Cholesky), 
        GAMG (Geometric agglomerated Algebraic MultiGrid)
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{OpenFOAM + PETSc {\color{red} (CPUで実行)}}
    \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{0.5\zh}
    \item
      線形ソルバ : CG(PETScのCG法)
    \item
      前処理 : ICC (InComplete Cholesky), AMG (Algebraic Multi Grid)
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{OpenFOAM + FOAM2CSR + AmgX {\color{red} (線形ソルバと前処理のみGPUで実行)}}
    \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{0.5\zh}
    \item
      線形ソルバ : CG(AmgXのCG法)
    \item
      前処理 : AMG (Algebraic Multi Grid)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{検討ケース}
\begin{center}
  {\footnotesize
    \begin{tabular}{lcccl}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{ケース名} & \multicolumn{1}{c}{システム} & 使用プロセッサ & \multicolumn{1}{c}{圧力線形ソルバ・前処理(スムーサ)}\\
      \midrule
          {\ttfamily V100,AmgX-AMG} & Flow Type-II & CPUとGPU & AmgX PCG, AMG(Bclock-Jacobi)\\
          {\ttfamily A100,AmgX-AMG} & Wisteria-A & $\uparrow$  & $\uparrow$\\
          {\ttfamily H100,AmgX-AMG} & Genkai-B & $\uparrow$  & $\uparrow$\\
          {\ttfamily A100,RC-AINV}  & Wisteria-A & $\uparrow$  & RapidCFD PCG, AINV\\
          \midrule
          {\ttfamily 8490H,PCG-DIC} & Genkai-A & CPU    & PCG, DIC\\
          {\ttfamily 8490H,PCG-GAMG}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PCG, GAMG(Gauss-Seidel)\\
          {\ttfamily 8490H,PETSc-ICC}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc CG, ICC\\
          {\ttfamily 8490H,PETSc-AMG}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc CG, hypre BoomerAMG\\
          %          {\ttfamily 8490H,PETSc-CG-AMG}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc CG, hypre BoomerAMG\\
%          {\ttfamily 8490H,caching} & $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$+係数行列のキャッシング \\
          \midrule
          {\ttfamily A64FX,PCG-DIC} & Wisteria-O & CPU    & PCG, DIC\\
          {\ttfamily A64FX,PCG-GAMG}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PCG, GAMG(Gauss-Seidel)\\
          {\ttfamily A64FX,PETSc-ICC}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc CG, ICC\\
          {\ttfamily A64FX,PETSc-AMG}  & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc CG, hypre BoomerAMG\\
          \bottomrule
    \end{tabular}
  }
\end{center}
{\small
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  MPIプロセス数(領域分割数)はCPUの物理コア数と一致させた．
  \begin{itemize}
  \item
    H100(Genkai-B): 120 MPIプロセス/1ノード
  \item
    A100(Wisteria-A): 72 MPIプロセス/1ノード (RapidCFDの場合のみ1MPIプロセス/1GPU)
  \item
    V100(Flow Type-II): 40 MPIプロセス/1ノード
  \item
    8940H(Genkai-A): 120 MPIプロセス/1ノード
  \item
    A64FX(Wisteria-O): 48 MPIプロセス/1ノード
  \end{itemize}
\end{itemize}
}
\section{格子数1MのS問題に対する計算時間}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/S/node-time.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数1MのS問題に対する費用}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/S/node-cost.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数8MのM問題に対する計算時間}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/M/node-time.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数8MのM問題に対する費用}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/M/node-cost.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数64MのXL問題に対する計算時間}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/XL/node-time.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数64MのXL問題に対する費用}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/XL/node-cost.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数216MのXXL問題に対する計算時間}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/XXL/node-time.pdf}
  \end{center}
}
\section{格子数216MのXXL問題に対する費用}
{\footnotesize
  \vspace{-4mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/XXL/node-cost.pdf}
  \end{center}
}
\section*{謝辞}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  本研究は，
  オープンCAE学会HPC小委員会のHPC研究プロジェクト2024年度採択課題「オープンCAE学会HPC小委員会OpenFOAMトライアル」によるものである．
  また，
  九州大学情報基盤研究開発センターのスーパーコンピュータ玄界のお試し利用申請の採択課題により，
  玄界の計算リソースを使用させて頂いた．
  ここに謝意を表する．
\item
  なお，
  本HPC研究プロジェクトの課題メンバーは以下の通りである．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
   大島 聡史(九州大学情報基盤研究開発センター，課題代表者)
  \item
    田村 守淑(オープン科学計算コンサルティング)
  \item
    中山 勝之(一般社団法人オープンCAE学会)
  \item
    出川 智啓(名古屋大学未来材料・システム研究所)
  \item
    川畑 真一(ダイキン工業株式会社)
  \item
    山本 卓也(大阪公立大学大学院工学研究科)
  \item
   今野 雅(株式会社OCAEL)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\bibliographystyle{plainurl}
\bibliography{../../../share/doc/Supercomputer-OpenFOAM-Training}
\input{../../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
